重看《義不容情》的新發現

重看《義不容情》的新發現 - 馮睎乾

《義不容情》截圖

深宵重播《義不容情》，跟同代朋友聊起，原來很多人印象模糊，都說首播時年紀尚小，看了也沒感覺。我可能人細鬼大，第一次看已非常震動，更暗地裏羨慕黃日華飾的丁有健──初戀女友漂亮，老婆則又漂亮又有錢！（寫這句話時，我已有必死的覺悟。）溫兆倫飾的丁有康，儘管在戲中是大賤人，難被觀眾同情，但事實上卻比哥哥丁有健苦命得多。

丁有康財迷心竅，一心一意向上爬，機關算盡，無所不用其極，可以為娶有錢女而謀殺前度，但細心的觀眾大概留意到：康也有痛苦內疚的時候。丁有健呢？儘管沒親手推舊情人落火車，但還是不自覺地送她入地府。健與康最後都娶了有錢女，分別只是康處心積慮殺害前度，而健則陰差陽錯令前度自殺。這也正是丁有健最令人羨慕妒忌恨的一點：康是早已豁出去的，一將功成萬骨枯，雙手難免沾滿血，而健從來沒有做壞事的動機，但卻在命運（即編劇）的驅使下，得盡了做壞事的好處，正因為一切都無心插柳，所以健是清白的，始終保存了主角的好人光環。你說丁有健是否比丁有康更可惡？

小時候看《義不容情》，只覺得藍潔瑛演的梅芬芳很可憐，岳華演的檢控官很仆街，鄭君綿演的朱律師很好人。但現在仔細再看，才發現害死劇中藍潔瑛的，頂你個肺，仲唔係大好人鄭君綿？年邁的鄭君綿撐着柺杖，手騰腳震，不收錢也願意為藍潔瑛辯護，沒有觀眾會不被他的善心打動。然而在第一集，如果不是劇本有個天大的bug，就是編劇有心把鄭君綿寫成製造災難的好人了。那集說藍潔瑛被控謀殺，而駱應鈞演的聾啞學校教師，因非禮女童被捕，為了轉做證人，讓律政司不起訴他，不惜誣告藍。然後鄭君綿便犯了兩個致命的錯，令我爆了兩次粗。

第一錯，是駱應鈞認人的時候。駱是誣告，根本從未見過藍潔瑛，認人只能碰運氣，認錯的機會很大，但鄭君綿卻屎忽痕走到認人室，還此地無銀地坐在藍潔瑛對面，跟她眉來眼去。結果駱應鈞看穿了，馬上指證藍潔瑛。

第二錯，是在庭上盤問的時候。鄭君綿自作聰明，用一幅畫來測試駱應鈞的視力，想證明他在事發當日，根本看不清藍潔瑛的面孔，卻沒發現旁聽的駱妻用唇語跟丈夫溝通，結果駱順利通過視力測驗，反而大大加強了控方說服力。鄭君綿疏忽大意也算了，最嚴重的問題是：他根本不該做什麼視力測驗，因為駱應鈞既然從未目擊事發經過，為什麼不直接問他，當日藍潔瑛穿什麼顏色的衣服呢？駱應鈞必然支吾以對，猜錯機會很高，不就令控方兵敗如山倒嗎？

第三集的重審戲，鄭君綿和第二個辯護律師的表現就更荒唐了。人海茫茫，也給你找到真兇阿叔，可見上天想放藍潔瑛一條生路。但為什麼法庭上只有鄭君綿和太平紳士做人證呢？殺人兇器和死者被盜的荷包上，必有阿叔的指紋，這才是最有力的翻案物證！劇中鄭君綿自稱在法律界四十年，打過二百幾宗官司，怎麼好像連常識也欠奉呢？

所謂「講古唔好駁古」，我不同意。「駁古」可訓練思維，也可改善人品──看出故事中的瑕疵，是一種能力；看出瑕疵而能轉換角度，欣賞別的好處，就是一種修養。即使《義不容情》有瑕疵，依然不失為神劇；但如果我們換個角度，假設是編劇故意把鄭君綿寫成這樣不濟，那又如何？從前看韋家輝電視劇，由《義不容情》到《大時代》，總覺得他在反覆強調一個道理：好人無意做的壞事，往往比壞人刻意做的更恐怖。但近日重看《義不容情》首三集，鄭君綿的角色給了我新的啟發：世上最大的災難，不是好人做了壞事，而是蠢人想做好事。正義不單是德行，更是才能；有良善的動機是不夠的，最重要是有行善的能力。這能力包括智力。丁有健正因為「迷惘裏永遠看不透」，到頭來便失去他的所有。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
台灣的蜂蜜檸檬狂潮 (林夕)

下一則
下一則
跟美國人算帳 (陶傑)

豪仔